### Угол зрения Незаменимого

Непременным условием незаменимости является обдуманная реакция на события и обстоятельства. Развивайте в себе способность видеть мир в неискаженной перспективе – таким, каков он есть. Например, попробуйте рассмотреть коммерческое предложение с разных точек зрения: как покупатель, как инвестор и как предприниматель. Или представьте себе ситуацию собеседования при приеме на работу – не как претендент на вакантную должность или специалист по кадрам, а с точки зрения стороннего наблюдателя. Это может оказаться нелегко, однако, отказавшись от привычного взгляда на мир и поставив себя на чужое место, вы сделаете первый шаг к тому, чтобы видеть ясно.

> “Организации всегда стремятся заменить заменимые элементы более дешевыми эквивалентами. Но щедрые художники не являются легко заменимыми””.

Незаменимые сознают, что жизнь подбрасывает человеку массу трудностей, далеко не все из которых можно преодолеть. Если, готовясь к переговорам, настроить себя на определенный результат, то, скорее всего, итог встречи вас разочарует. Вы вложите слишком много эмоций в ситуацию с большим количеством неизвестных, предсказать исход которой в принципе невозможно. Однако именно такой подход господствует в деловой сфере, да и вообще в жизни. В отличие от прочих людей, Незаменимые готовы смириться с тем, что не в силах изменить, – и сразу двигаться дальше.

> “Чтобы процветать в новой экономике, вы должны стать Незаменимым””.

Чтобы стать Незаменимым, нужно принять сознательное решение, что отныне вы всегда будете работать творчески, вдохновенно и продуктивно. Тогда руководство вашей фирмы и помыслить не сможет о том, чтобы вас потерять. Незаменимые постоянно пытаются найти новые подходы к решению знакомых задач, каждый их день не похож на предыдущий. Вспомните величайшие изобретения в истории человечества и тех фантазеров, стараниями которых удалось воплотить их в жизнь. Подумайте о том, с каким риском сопряжена борьба за новое. Не менее рискованно довериться своему внутреннему голосу, который твердит, что вы способны на многое.

> “Можно либо защищать статус-кво, либо бросать ему вызов. Можно либо играть в защите и пытаться доказать, что «все в порядке», либо лидировать, провоцировать и бороться за улучшения””.

Разумеется, подходящее окружение, как и мудрый наставник, сыграют большую роль в становлении вашей карьеры, но окончательный выбор все равно останется за вами. Опасаясь перемен, можно встать на путь посредственности и остаться безымянным винтиком в огромном механизме. Приходя на работу, вы будете чувствовать себя словно в большой картонной коробке, из которой невозможно выбраться. А можно воспротивиться рутине и нарушить статус-кво.

> “Возможно, наибольший сдвиг, который связан с новой экономикой, – это самостоятельность. Доступ к капиталу и наличие связей перестали быть ключевыми факторами. И Незаменимыми не рождаются, а становятся””.

Пусть вы не умеете рисовать и не сыграете на фортепьяно даже “Собачий вальс” – в вас все равно может жить художник, человек, способный видеть дальше горизонта. Творения художников делают мир лучше, они укрепляют отношения между людьми. И, что самое важное, творческий акт глушит импульсы, идущие от рептильного мозга, которые провоцируют сомнение в собственных силах и неуверенность. Творец создает вокруг себя силовое поле, отражающее негативные сигналы. Незаменимые не позволят сопротивлению одержать над собою победу.

#Незаменимый 